\documentclass[a4paper]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm, mathrsfs }
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{enumitem,kantlipsum}



% environments
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},headpunct={},postheadspace=1em]{handstyle}
\declaretheorem[style=handstyle,numbered=no,name=Opgave]{opghand}
\theoremstyle{definition}                            
\theoremstyle{remark}                                       
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

% operators
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\rad}{rad}
\DeclareMathOperator{\order}{ord}

% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\renewcommand{\P}{\mathbb{P}}

% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\newcommand{\ord}[2]{\mathcal{O}_{#1}(#2)}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}
\newcommand{\legendre}[2]{\(\frac{#1}{#2}\)}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{Getaltheorie Huiswerk 5}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle

\begin{opghand}[7.17b] Teken een plaatje van (de reële nulpuntverzameling) en paramterizeer alle rationale punten op de curve gegeven door de vergelijking 
\[
x^2 + 2xy + y^2 + (x - y) = 0. 
\]
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Merk op dat $(0, 0)$ een oplossing is. We weten dat elke andere oplossing gegeven wordt door het snijpunt van een lijn door $(0, 0)$ met rationale richtingscoëfficiënt met de curve (of coëfficiënt $\infty$). De oplossing met richtingscoëfficiënt $\infty$ wordt duidelijk gegeven door $(0-, 1)$. Deze lijnen worden geparametriseerd door de punten $(x, qx)$ met $q \in \QQ$. 

\begin{center}\includegraphics{rational_curve}\end{center}
We lossen op
\begin{align*}
x^2 + 2xqx + (qx)^2 + x - qx = 0, \qquad y = qx, x \neq 0 \\
(q^2 + 2q + 1)x^2 + (q - 1)x = 0, \qquad y = qx, x \neq 0 \\
x = \frac{q - 1}{(q + 1)^2}, \qquad y = \frac{q(q - 1)}{(q + 1)^2}.
\end{align*}
Dus de oplossingenverzameling is
\[
\left\{\(\frac{q - 1}{(q + 1)^2}, \frac{q(q - 1)}{(q + 1)^2}\) \mid q \in \QQ\right \} \cup \{(0, 0), (1, 0)\}.
\]
\end{oplossing}
\begin{opghand}[7.22]
Het doel van deze opgave is de Fermat vergelijking met exponent $3$ op te lossen. Laat $\zeta$ een primieteve derdemachts eenheidswortel, en $u$ een vaste eenheid in $\ZZ[\zeta]$. We noteren $(\alpha_1, \dots, \alpha_n)$ voor het ideaal voortgebracht door $a_1, \dots, a_n \in \ZZ[\zeta]$. Je mag gebruiken dat $\ZZ[\zeta]$ een hoofdideaaldomein is met eenheden $\pm 1, \pm \zeta, \pm \zeta^2$. Bewijs al de volgende uitspraken.
\end{opghand}

\begin{enumerate}[wide, labelindent=0pt,label=\alph*)]
\item Schrijf $\lambda = 1 - \zeta$. Dan is $\lambda$ irreducibel en $(\lambda)^2 = (3)$. 
\begin{oplossing}
Herinner dat het minimumpolynoom van $\zeta$ kwadratisch is, dus $\ZZ[\zeta] = \{a + b\zeta \mid a, b \in \ZZ\}$. Merk op dat
\[
a + b\zeta = a - \frac{b}{2} + \frac{\sqrt{3}}{2}bi.
\]
Dus de norm $N: \ZZ[\zeta] \to \NN_{\geq 0}$
\[
N(a + b\zeta) = \(a - \frac{b}{2}\)^2 + \(\frac{\sqrt{3}}{2}b\)^2 = a^2 - ab + b^2,
\]
komt overeen met de norm op $\CC$ dus is multiplicatief (en geheeltallig door naar de coëfficiënten te kijken). Merk op dat elk element met norm $1$ inverteerbaar is, want de geconjungeerde $\overline{a + b\zeta} = ((a - b) - b\zeta) \in \ZZ[\zeta]$ en er geldt natuurlijk $(a + b\zeta)(\overline{a + b\zeta}) = N(a + b\zeta) = 1$. 

Omdat $N(\lambda) = 1 + 1 + 1 = 3$ een priemgetal is, en $N$ een multiplicative functie is die waarden in $\NN_{\geq 0}$ aanneemt, volgt dat als $\lambda = ab$ dat $N(a) = 1$ of $N(b) = 1$ (immers, $N(a)$ en $N(b)$ delen $3$ dus zijn $1$ of $3$, en als ze allebei $3$ zijn geeft $3 = N(ab) = N(a)N(b) = 9$ een tegenspraak). Dus $a$ of $b$ is inverteerbaar, en dus een eenheid. Per definitie betekent dit dat $\lambda$ irreducibel is.

Merk nu op dat $(\lambda)^2 = (\lambda^2)$. En $\lambda^2 = 1 - 2\zeta + \zeta^2 = -3\zeta$, want $\zeta^2 + \zeta + 1 = 0$. Omdat $-\zeta$ een eenheid is volgt $(\lambda^2) = (3 \cdot (-\zeta)) = (3)$.
\end{oplossing}

\item Elke $\alpha \in \ZZ[\zeta]$ is congruent aan $\pm 1, 0$ modulo $\lambda$. Als $\alpha = u\lambda^n\beta$, met $u$ een eenheid en $\lambda \nmid \beta$, dan schrijven we $\order_\lambda(\alpha) = n$.
\begin{oplossing}
Schrijf $\alpha = a + b\zeta$. Omdat $\{-1, 0, 1\}$ een volledige verzameling representanten voor $\ZZ/3\ZZ$ is, is er $c \in \{-1, 0, 1\}$ en $k \in \ZZ$ met $a + b = c + 3k$. Herinneren we uit (a) dat $3 = -\zeta^2\lambda^2$, dan 
\[
\alpha \equiv a + b\zeta \equiv (a + b) - \lambda b \equiv c + 3k \equiv c + (-\zeta^2\lambda^2)k \equiv c \pmod{\lambda},
\]
\end{oplossing}
dus $\alpha \equiv 0, \pm 1 \pmod{\lambda}$.

\item Als $\alpha, \beta \in \ZZ[\zeta]$, met $\order_\lambda(\alpha) \neq \order_\lambda(\beta)$, dan $\order_\lambda(\alpha \pm \beta) = \min\{\order_\lambda(\alpha), \order_\lambda(\beta)\}$. 
\begin{oplossing}
Het probleem is symmetrisch in $\alpha$ en $\beta$, dus neem zonder verlies van algemeenheid aan dat $k = \order_\lambda(\alpha) > \order_\lambda(\beta) = l$. Schrijf $\alpha = u_1\lambda^k\gamma_1$ en $\beta = u_2\lambda^l\gamma_2$ met $u_1, u_2$ eenheden in $\ZZ[\zeta]$ en $\gamma_1, \gamma_2 \in \ZZ[\zeta]$, dit kan per definitie van $\order_\lambda$. Dan $\alpha \pm \beta = \lambda^l(u_1\lambda^{k - l}\gamma_1 \pm u_2\gamma_2)$. Omdat $\min\{\order_\lambda(\alpha), \order_\lambda(\beta)\} = l$ volstaat het dus om aan te tonen dat $\lambda \nmid u_1\lambda^{k - l}\gamma_1 \pm u_2\gamma_2$. Omdat $k > l$ zal $u_1\lambda^{k - l}\gamma_1  \equiv 0 \pmod{\lambda}$. 

Merk vervolgens op dat als $u \equiv 0 \pmod{\lambda}$ dan $\lambda \mid u$. Dus $N(\lambda) \mid N(u)$, en $N(u) \geq N(\lambda) = 3$ dus $u$ is geen eenheid. Omdat $u_2$ een eenheid is volgt dus $u_2 \not \equiv 0 \pmod{\lambda}$. We hadden al per aanname $\gamma_2 \not \equiv 0 \pmod{\lambda}$. Dus alles tezamen zien we 
\[
u_1\lambda^{k - l}\gamma_1 \pm u_2\gamma_2 \equiv u_2\gamma_2 \equiv (\pm 1)(\pm 1) \equiv \pm 1 \pmod{\lambda},
\]
dus $\lambda \nmid u_1\lambda^{k - l}\gamma_1 \pm u_2\gamma_2$ zoals gewensd.
\end{oplossing}

\item Als $x \in \ZZ[\zeta], x \equiv 1 \pmod{\lambda}$, dan $x^3 \equiv 1 \pmod{\lambda^4}$. 
\begin{oplossing}
Herinner dat $3 = -\zeta^2\lambda^2$. Schrijven we $x = 1 + k\lambda$ met $k \in \ZZ[\zeta]$, dan
\begin{align*}
x^3 = (1 + k\lambda)^3 &= 1 + 3k\lambda + 3k^2\lambda^2 + k^3\lambda^3 \\
&= 1 + k(-\zeta^2)\lambda^3 + -\zeta^2k^2\lambda^4 + k^3\lambda^3.
\end{align*}
Dus $x^3 \equiv 1 + \lambda^3(-k\zeta^2 + k^3) \pmod{\lambda}$. Het volstaat dus aan te tonen dat $\lambda^4 \mid \lambda^3(-k\zeta^2 + k^3)$ of $\lambda \mid -k\zeta^2 + k^3$. Merk op, omdat $\{0, 1, -1\}$ een volledige set representanten voor $\ZZ[\zeta] / (\lambda)$ is, en $0^3 = 0, (\pm1)^3 = \pm 1$, volgt dat $k^3 \equiv k \pmod{\lambda}$. Dus 
\[
-k\zeta^2 + k^3 \equiv k(-\zeta^2 + 1) \equiv -k(1 - \zeta)(1 + \zeta) \equiv -k\lambda(1 + \zeta) \equiv 0 \pmod{\lambda},
\]
waarmee het bewijs voltooid is.
\end{oplossing}

\item De vergelijking $x^3 + y^3 = uz^3$ heeft geen oplossing met $x, y, z \in \ZZ[\zeta]$ en $\lambda \nmid xyz$.
\begin{oplossing}
Aangezien $\lambda \nmid xyz$ zal $\lambda \nmid x, y, z$. Dus $x, y, z \equiv \pm 1 \pmod{\lambda}$ (ze kunnen verschillende tekens hebben). Omdat als $x \equiv 1 \pmod{\lambda}$ geldt $x^3 \equiv 1 \pmod{\lambda^4}$, geldt ook (door het toe te passen op $-x$) dat als $x \equiv -1 \pmod{\lambda}$ dan $x^3 \equiv -1 \pmod{\lambda}$. Dus kunnen we $x_0, y_0, z_0 \in \{\pm 1\}$ vinden zodat geldt $x_0^3 \equiv x^3, y_0^3 \equiv y^3, z_0^3 \equiv z^3 \pmod{\lambda}$.

Voor een oplossing $x, y, z, u$ geldt $0 \equiv x^3 + y^3 -uz^3 \equiv x_0^3 + y_0^3 - uz_0^3 \pmod{\lambda^4}$, dus in het bijzonder $N(\lambda^4) \mid N(x_0^3 + y_0^3 -uz_0^3)$.  Omdat $x_0^3 + y_0^3 \in \{0, \pm2\}$ zal $N(x_0^3 + y_0^3) \in \{0, 4\}$, en natuurlijk $N(uz_0^3) = N(u)N(z_0)^3 = 1$. Uit de omgekeerde driehoeksongelijkheid links en de driehoeksongelijkheid rechts volgt ($N$ is een norm op $\CC$ dus voldoet eraan)
\[
1 \leq |N(x_0^3 + y_0^3) - N(uz_0^3)| \leq N(x_0^3 + y_0^3 -uz_0^3) \leq N(x_0^3 + y_0^3) + N(uz_0^3) \leq 5.
\]
Dus $N(\lambda^4)$ deelt een getal tussen de $1$ en $5$, maar dat kan niet want we wisten al $N(\lambda^4) = N(\lambda)^4 = 3^4 > 5$. Dus zo'n oplossing kan niet bestaan.
\end{oplossing}

\item Als $x^3 + y^3 = uz^3$ voor $x, y, z \in \ZZ[\zeta], \lambda \nmid xy$ en $\lambda \mid z$, dan $\lambda^2 \mid z$.
\begin{oplossing}
Als $\lambda \mid z$, dan $\lambda^3 \mid z^3$, dus $x^3 + y^3 = uz^3 \equiv 0 \pmod{\lambda^3}$. Vanwege (5) mogen we $x_0, y_0 \in \{\pm 1\}$ kiezen zodat $x_0^3 \equiv x^3, y_0^3 \equiv y^3 \pmod{\lambda^4}$. Dan geldt natuurlijk ook $x_0^3 \equiv x^3, y_0^3 \equiv y^3 \pmod{\lambda^3}$. Dus we concluderen dat $\lambda^3 \mid x_0^3 + y_0^3$. Omdat $x_0^3 + y_0^3 \in \{0, \pm 2\}$, en $N(\lambda^3) = 3^3 > 4 = N(\pm 2)$ dus $\lambda^3 \nmid \pm2$, volgt dat $x_0^3 + y_0^3 = 0$. Dus $x^3 + y^3 \equiv x_0^3 + y_0^3 \equiv 0 \pmod{\lambda^4}$, en $\lambda^4 \mid x^3 + y^3 = uz^3$. Omdat $u$ een eenheid is volgt dat $\lambda^4 \mid z^3$. Dus $\lambda^2 \mid z$, want $\lambda$ is irreducibel en $\ZZ[\zeta]$ is een hoofdideaaldomein, dus één van de $z$'s in $z \cdot z \cdot z$ moet twee factoren $\lambda$ hebben.
\end{oplossing}
Neem voor de volgende uitspraken (behalve de laatste uitspraak) aan dat $x^3 + y^3 = uz^3$ voor $x, y, z \in \ZZ[\zeta]$, $(x, y) = (1)$, met $\lambda \nmid xy$, $\order_\lambda(z) \geq 2$ en $\order_\lambda(x + y) \geq \order_\lambda(x + \zeta^iy), i = 1, 2$. 

\item $\order_\lambda(x + y) = 3\order_\lambda(z) - 2$.
Aangezien $\lambda \nmid xy$ en $\{\pm 1, 0\}$ een volledige set representanten voor $\ZZ[\zeta]/(\lambda)$ is, kunnen we $x_1, y_1 \in \{\pm 1\}$ kiezen zodat geldt $x \equiv x_1, y \equiv y_1 \pmod{\lambda}$. Merk op dat $0 \equiv x^3 + y^3 \equiv x_1^3 + y_1^3 \pmod{\lambda}$, dus zal $x_1 = -y_1$ want anders $x_1^3 + y_1^3 \in \{\pm 2\}$ wat niet equivalent zal zijn met $0 \pmod{\lambda}$ (want $\lambda \mid 3$ dus $\pm 2 \equiv \mp 1 \pmod{\lambda}$). Dus $x + y \equiv x_1 + y_1 \equiv 0 \pmod{\lambda}$ en $\lambda \mid x + y$. Omdat $\zeta = -(1 - \zeta) + 1$ zal $\zeta \equiv 1 \pmod{\lambda}$. Dus $0 \equiv x + y \equiv x + \zeta^jy \pmod{\lambda}$ en $\lambda \mid x + \zeta^jy$ voor alle $j \in \{0, 1, 2\}$. 

Als nu $\lambda^2 \mid x + y, x + \zeta^jy$ voor zekere $j \in \{1, 2\}$, dan zal $\lambda^2 \mid (x + y) - (x + \zeta^j y)$ dus $\lambda^2 \mid (1 - \zeta^j)y$. Het is gemakkelijk in te zien dat $1 - \zeta^j =\lambda v$ met $v \in \ZZ[\zeta]$ een eenheid ($v = 1$ of $v = -\zeta$), dus $\lambda \mid y$, maar we hadden aangenomen $\lambda \nmid y$. We concluderen dat als $\lambda^2 \mid x + y$, dan $\lambda^2 \nmid x+ \zeta^iy$ voor $i \in \{1, 2\}$. Omdat $\order_\lambda(x + y) \geq \order_\lambda(x + \zeta^iy)$ volgt dat $\lambda^2 \nmid x + \zeta^iy$ voor $i \in \{1, 2\}$, ze kunnen immers niet allebei $\geq 2$ zijn. Dus $\order_\lambda(x + \zeta^iy) = 1$ voor $i \in \{1, 2\}$, en omdat $x + y = \frac{uz^3}{(x + \zeta y)(x + \zeta^2y)}$ volgt $\order_\lambda(x + y) = 3 \order_\lambda(z) - 2$. 

\item $(x + \zeta^iy, x + \zeta^jy) = (\lambda)$, voor $0 \leq i \neq j \leq 2$. 
\begin{oplossing}
Merk op dat $\zeta^i - \zeta^j$ een eenheid keer $\lambda$ is voor alle $i, j \in \ZZ$ zolang $i \not \equiv j \pmod{3}$  (schrijf alle zes gevallen uit). 

We hebben in de oplossing van (g) bewezen dat $\order_\lambda(x + \zeta^jy) \geq 1$ voor $j \in \{0, 1, 2\}$. Dus $\lambda \mid x + \zeta^iy$ en $\lambda \mid x + \zeta^jy$, en $(x + \zeta^iy, x + \zeta^jy) \subset (\lambda)$.

Andersom geldt dat $\lambda y = v(x + \zeta^iy - (x + \zeta^jy)) \in (x + y, x + \zeta y)$ met $v$ een eenheid. Net zo zal $\lambda x = v'(-\zeta^{j - i}(x + \zeta^iy)  + x + \zeta
^jy) \in (x + y, x + \zeta y)$ met $v'$ een eenheid in $\ZZ[\zeta]$. Omdat $(x, y) = 1$ volgt nu direct dat $(\lambda) \subset (\lambda x, \lambda y) \subset (x + y, x + \zeta y)$ zoals gewenst. We concluderen dat er geldt $(x + y, x + \zeta y) = (\lambda)$ waarmee het bewijs voltooid is.
\end{oplossing}

\item Schrijf $t = 3\order_\lambda(z) - 2$. Dan zijn er $u_1, u_2, u_3, \alpha, \beta, \gamma \in \ZZ[\zeta]$, zodat alle $u_i$ eenheden zijn, $\alpha, \beta, \gamma$ paargewijs relatief priem zijn, $\lambda \nmid \alpha \beta \gamma$ en tenslotte $x + y = u_1\alpha^3 \lambda^t, x + \zeta y = u_2\beta^3\lambda, x + \zeta^2y = u_3\gamma^3\lambda$. 
\begin{oplossing}
Merk op dat $t \geq 1$ want $\lambda \mid z$. Merk op dat $\order_\lambda(x + y) = t$ vanwege (g), en in de oplossing van (g) hebben we ook bewezen dat $\order_\lambda(x + \zeta^jy) = 1$ voor $j \in \{1, 2\}$.

Er volgt dat er $a, b, c \in \ZZ[\zeta]$ bestaan met $x + y= a\lambda^t, x + \zeta y = b\lambda$ en $x + \gamma y = c\lambda$. Omdat $(x + \zeta^iy, x + \zeta^jy) = (\lambda)$ voor alle $0 \leq i \neq j \leq 2$ volgt direct dat de $a, b, c$ relatief priem zijn, immers $(a/\lambda, b/\lambda) = (a/\lambda, c/\lambda) = (c/\lambda, b/\lambda) = (1)$. Omdat $t + 2$ een drievoud is en $abc = \frac{z^3}{\lambda^{t + 2}}$ (en $\ZZ[\zeta]$ een H.I.D) volgt dat elke irreducibele factor van $a$ meteen drie keer voorkomt, want hij komt drie keer voor in $\frac{z^3}{\lambda^{t + 2}}$. Dus $a = u_1\alpha^3$ met $u_1$ een eenheid en $\alpha \in \ZZ[\zeta]$. Hetzelfde werkt voor $b = u_2\beta^3, c = u_3\gamma^3$. Merk op dat $a, b, c$ paarsgewijs relatief priem zijn, dus $\alpha, \beta, \gamma$ ook.
\end{oplossing}

\item Met de notatie zoals hierboven geldt $u_1\alpha^3\lambda^{t-1} + \zeta u_2\beta^3 + \zeta^2u_3\gamma^3 = 0$. 
\begin{oplossing}
Dit volgt direct, want
\begin{align*}
u_1\alpha^3\lambda^{t-1} + \zeta u_2\beta^3 + \zeta^2u_3\gamma^3 &= (x + y) + \zeta(x + \zeta y) + \zeta^2(x + \zeta^2 y) \\
&= (1 + \zeta + \zeta^2)(x + y) \\
&= 0(x + y) = 0.
\end{align*}
\end{oplossing}

\item Er zijn $\varepsilon, x_1, y_1, z_1 \in \ZZ[\zeta]$, zodat $\varepsilon$ een eenheid is, $\lambda \nmid x_1y_1$, $\order_\lambda(z_1) = \order_\lambda(z) - 1$, en $x_1^3 + y_1^3 = \varepsilon z_1^3$. 

Merk op dat vanwege (f) geldt $t \geq 4$, dus $t - 1 \geq 3$. Dus uit (j) volgt dan $\zeta u_2\beta^3 + \zeta^2u_3\gamma^3 \equiv 0 \pmod{\lambda^3}$. Dus $\zeta^{-1} u_2u_3^{-1}\beta^3 \equiv \gamma^3 \pmod{\lambda^3}$. Omdat $\lambda \nmid \beta$ en $\lambda$ irreducibel is (en $\ZZ[\zeta]$ een H.I.D) volgt dat $(\lambda^3, \beta) = (1)$, dus $\beta$ is inverteerbaar en $\zeta^{-1} u_2u_3^{-1} \equiv (\gamma/\beta)^3$ is een derde macht $\pmod{\lambda^3}$. Herinner uit de oplossing voor (e) dat alle derdemachten $\{\pm 1, 0\}$ zijn modulo $\lambda^4$, dus ook wel modulo $\lambda^3$. Omdat $\zeta, u_2, u_3$ eenheden zijn volgt dat $\zeta^{-1} u_2u_3^{-1} \equiv \pm 1 \pmod{\lambda^3}$, en $\lambda^3 \mid \zeta^{-1} u_2u_3^{-1} \mp 1$. Omdat $N(\zeta^{-1} u_2u_3^{-1} \mp 1) \leq N(\zeta^{-1} u_2u_3^{-1}) + N(v 1) = 2 < 27 = N(\lambda^3)$ volgt dat $\zeta^{-1} u_2u_3^{-1} \mp 1 = 0$, dus $\zeta^{-1} u_2u_3^{-1} = \pm 1$. Door eventueel $\gamma$ met $-\gamma$ te vervangen mogen we dus aannemen $\zeta u_2 = \zeta^2u_3$. Vermenigvuldigen we de vergelijking in (10) dan met $(\zeta u_2)^{-1}$ dan staat er 
\[
\beta^3 + \gamma^3 = -u_1(u_2\zeta)^{-1}\alpha^3\lambda^{t - 1}.
\]
We wisten al dat $\lambda \nmid \beta\gamma$, dus $x_1 = \gamma, x_2 = \beta, x_3 = \alpha\lambda^{\frac{t - 1}{3}}, \varepsilon = -u_1(u_2\zeta)^{-1}$ voldoet, immers $\lambda \nmid \alpha$ dus $\order_\lambda(\alpha\lambda^{\frac{t - 1}{3}}) = \order_\lambda(\lambda^{\frac{t - 1}{3}}) = \order_\lambda(z) - 1$.

\item De vergelijking $x^3 + y^3 = uz^3$ heeft geen oplossing met $x, y, z \in \ZZ[\zeta]$, en $xyz \neq 0$.
\begin{oplossing}
Als $\alpha$ precies 2 getallen van $x, y, z$ deelt, dan deelt hij ook de derde. Als hij bijvoorbeeld $x$ en $y$ deelt, dan deelt hij ook $uz^3 = -x^3 -y^3$, en $u$ een eenheid, dus $\alpha \mid z$. Maar dan is $x / \alpha, y / \alpha, z / \alpha$ ook een oplossing.

We mogen dus (door alle gemeenschappelijke factoren weg te delen) aannemen $(x, y) = (y, z) = (x, z) = (1)$. In het bijzonder geldt dat hooguit één van $x, y, z$ deelbaar is door $\lambda$. Als $\lambda \mid x$, dan zal $y^3 \equiv uz^3 \pmod{\lambda^3}$. Met precies hetzelfde argument als in de oplossing van (k) volgt dat $u = \pm 1$. Dus door $z$ eventueel door $-z$ te vervangen vinden we $y^3 + z^3 = -x^3$. Omdat als $\lambda \mid y$ een analoog argument werkt, zien we dat het volstaat aan te nemen dat $\lambda \nmid z$ (door te hernoemen). Omdat $(x, y) = (y, z) = (x, z) = (1)$, volgt na hernoemen nog steeds $(x, y) = (1)$. 

Stel dus dat $\lambda \mid z, \lambda \nmid xy$. Omdat $xyz \neq 0$ zal $z \neq 0$, dus $\order_\lambda(z) < \infty$, dus we kunnen inductie gebruiken (want $z \in \NN \cup \{0\}$). We geven dus een bewijs met inductie naar $n = \order_\lambda(z)$.  Als $n = 0$ is het waar vanwege (e).
Als $n = 1$ dan is het waar vanwege (f), want als $\lambda \mid z$ dan ook $\lambda^2 \mid z$, dus er kan geen oplossing zijn met $\order_\lambda(z) = 1$.

Stel nu dat $n \geq 2$, en er is geen oplossing voor $n - 1$. We wisten al $\lambda \nmid xy$ en $(x, y) = (1)$. Door eventueel $x$ door $\zeta^ix$ te vervangen voor een $i \in \{0, 1, 2\}$, mogen we aannemen $\order_\lambda(x + y) \geq \order_\lambda(x + \zeta^jy), j = 1, 2$ ($\zeta$ is een eenheid dus de rest van de eisen blijven voldoen). Per aanname hebben we $\order_\lambda(z) = n \geq 2$. Dus we voldoen aan alle eisen, en de constructie in (k) geeft toch een oplossing met $\order_\lambda(z) = \order_\lambda(z) - 1$, maar per inductie kan zo'n oplossing niet bestaan.
\end{oplossing}
\end{enumerate}

\begin{opghand}[8.2d] Bereken de kettingbreukexpansie van $\sqrt{n^2 + 2}$.
\end{opghand}

\begin{oplossing}
Merk eerst op dat $n^2 < n^2 + 2 < n^2 + 2n + 1$ voor $n \in \NN$, dus $n < \sqrt{n^2 + 2} < n + 1$ voor alle $n \in \NN$. Dus $\lfloor \sqrt{n^2 + 1} \rfloor = n$, en de eerste stap in het kettingbreukalgoritme geeft
\begin{align*}
\sqrt{n^2 + 2} = n \qquad \(+ \frac{1}{\frac{1}{\sqrt{n^2 + 2} - n}}\).
\end{align*}
We schrijven nu
\begin{align*}
\frac{1}{\sqrt{n^2 + 2} - n} &= \frac{\sqrt{n^2 + 2} + n}{2} \\
&= n + \frac{\sqrt{n^2 + 2} - n}{2} \\
&= n + \frac{1}{\sqrt{n^2 + 2} + n} \\
&= n + \frac{1}{2n + \frac{1}{\frac{1}{\sqrt{n^2 + 2} - n}}}.
\end{align*}
Hieruit volgt dat de kettingbreukexpansie van $(\sqrt{n^2 + 2} - n)^{-1}$ gelijk is aan $[\ \overline{n, 2n} \ ]$. Immers, deze kettingbreukexpansie convergeert (volgens stelling) naar een getal $\alpha$ dat (door in zichzelf invullen) voldoet aan $\alpha = n + \frac{1}{2n + \frac{1}{\alpha}}$. Deze vergelijking is equivalent met $2n\alpha^2 -2n^2(\alpha + 1) - n - 1 = 0$. Dit is een polynoom van graad $2$, dus  heeft twee reële nulpunten (we hebben immers al één reële, $(\sqrt{n^2 + 2} - n)^{-1}$, en de coëfficiënten zijn reëel). Aangezien het product van de nulpunten gelijk is aan $\frac{-n-1 -2n^2}{2n} < 0$ (immers $n > 0$) volgt dat er precies één positief en één negatief nulpunt is. Aangezien  $[\ \overline{n, 2n} \ ] > 0$ en $(\sqrt{n^2 + 2} - n)^{-1} > 0$ volgt dat ze beide gelijk zijn aan het positieve nulpunt.

Dus de kettingbreukexpansie van $\sqrt{n^2 + 2}$ gelijk is aan $[n, \overline{n, 2n} \ ]$. Immers, als we het kettingbreukalgoritme toepassen op $\sqrt{n^2 + 2}$, dan is het eerste getal $n$ (zie hierboven), en daarna zullen we de termen van $(\sqrt{n^2 + 2} - n)^{-1}$ krijgen.
\end{oplossing}

\end{document}

